世道人生：永遠記住這一天 - 李怡

6月12日。漫長生命中我會永遠記住這一天，我思想歷程中重要的一天。

一年前這一天，在經過6.9百萬人示威，林鄭政權仍表示6.12將送中條例交立法會二讀。這之前，警方已在金鐘一帶密集截查年輕人，嚴密佈防。12日凌晨開始，示威者在立法會外通宵聚集，早上從添馬公園衝出，包圍立法會及佔領附近道路，以阻止條例審議。警方使用強烈而且過份的暴力鎮壓，80多人受傷。立法會取消當日會議。警方在示威後，開始拘捕行動。6月15日，林鄭宣佈暫緩修例。6.16出現香港歷史上空前的200萬人遊行，示威者提出「五大訴求，缺一不可」口號，並由此展開綿延整年至今未息的反林鄭政權、反中國強權、爭自由自主的「光復香港，時代革命」運動。

這一天之前，我不認為在中國強硬、林鄭頑固、立法會建制派主導之下，條例會「暫緩」。我在6.9前為文說：「我們走出來不是因為覺得有希望，而是沒有希望也要走出來；不是相信人多就可以成功，而是不成功也要走出來。」實際上我是認為沒有希望、不會成功的。我們走出來，「只因為我們是人，有尊嚴的人。豬被殺還會叫幾聲，人豈能不如豬，默默地任憑惡法宰割？」

這一天之前，我不相信向來懂得保護自己的香港市民，會有這麼多人去勇武抗爭，也不認為徒手的市民，可以向全副武裝的警察衝擊，不認為這種勇武行動會帶來實際的價值，而不是徒然犧牲。

這一天之後，我甚至認為條例暫緩，已經取得階段勝利了，當局短期內應該不會再推這個條例。示威者應見好就收，避免傷亡犧牲。我沒有想到要持續抗爭，要當局撤回修例，要「五大訴求，缺一不可」。

這些保守想法並沒有出現在我的文章中。每天發生的事情，使我不斷反省，修正自己的認識，自己的觀念。香港的抗爭者特別是年輕一代令我刮目相看，重新認識，無法不予以正面的鼓勵。

一年歷程，我更深刻地認識自由的秘密是勇氣，而有了勇氣這種特質，其他人類的特質如智慧等也就都具備了。

這場運動，始於反修例，但超越了反修例。中港共強權，逼使運動走向終極抗暴的目標。這目標就是「光復香港，時代革命」：光復香港原有的自由法治的價值，清除一切對香港固有價值的侵凌，是一場對這個可詛咒的墮落的時代的革命，是要從被中國欺壓中發出自由的呼喚，是要全世界關注一個弱小但驕傲的自主力量的螳臂擋車的抗爭。香港人要強固我們的身份認同，就需要持續的、頑固的、韌性的抗鬥，不因為小小的自以為的勝利就滿足，不為了苟活而屈服而妥協。

網傳希臘古哲人柏拉圖說過：「如果尖銳的批評完全消失，溫和的批評將會變得刺耳。如果溫和的批評也不被允許，沉默將被認為居心叵測。如果沉默也不再允許，讚揚不夠賣力將是一種罪行。如果只允許一種聲音存在，那麼，唯一存在的那個聲音就是謊言。」

你認為港獨連講都不要講，以免引發強權加強壓制，那麼接下來連自決這種基本人權都不該講了。言論自由繼續後退，連本土也講不得，自主也講不得，最後連民主也講不得，說要真正的港人治港都會變成罪行。然後你頌讚中國、頌唱國歌、宣揚習近平思想被認為不夠「真誠」，也是一種罪。這時候，社會上就只有一種聲音存在，就是謊言。

國安法來了，如果選擇以香港立法和執法作為妥協，那麼就如邱吉爾所說：「屈辱過後，你仍得面對戰爭！」因為極權者只會得寸進尺。

6.12，我在這一天開始覺醒，香港人也在這一天開始覺醒。

push

Push